\chapter{Grundlagen}
in diesem Kapitel werden alle Voraussetzungen geschaffen, um den Inhalt dieser Arbeit besser zu verstehen.
In dieser Arbeit werden Grundkenntnisse in Betriebssystemarchitekturen und Benutzerschnittstellen vorausgesetzt.\footnote{Eine gute Quelle für die Grundkenntnisse in Betriebssystemarchitekturen ist in \cite{Tanenbaum:2014}.}
\section{Grundbegriffe}
In diesem Abschnitt werden die in dieser Arbeit verwendeten Begrifflichkeiten definiert.
\begin{itemize}
	\item Ressourcen: Speicher, \gls{io}, Rechenzeit, \ldots
	\item Prozess: Ein Adressraum in dem mehrere Aktivitäten laufen inklusive der in der Aktivität verwendeten Ressourcen.
	\item Thread: Eine Aktivität die in einem Prozess läuft oder auch Aktivitätsträger.
	\item Event: ein nicht eingeplantes Ereignis.
	\item Scheduler: Planer eines Betriebssystemes für Rechenzeit
	\item Dispatcher: setzt Plan des Schedulers um
	\item Security: Sicherheit im Sinne von Datenschutz
	\item Safty: Sicherheit im Sinne von Lebenretten / bewaren
	\item Cluster: Sammlung von mehreren gleichartigen Prozessoren zu einer logisch zusammengehörenden Einheit.
\end{itemize}
\section{Heterogene Multiprozessoren}
Multiprozessoren begegnen uns bewusst oder unbewusst ständig in unserem Alltag.
In den heutigen Smartphones sind bereits \glspl{soc} mit acht Kernen verbaut.

\glsreset{hmp}
\glsreset{smp}
Es gibt verschiedene Arten von Multiprozessoren:
\begin{itemize}
	\item \Gls{smp}
	\item \Gls{hmp}
	\item Dynamische oder Rekonfigurierbare Multiprozessoren
\end{itemize}

\glsreset{smp}
\glsreset{hmp}
\Gls{smp} sind die am weitesten verbreitete Form eines Multiprozessors.
Alle Prozessoren sind gleich aufgebaut und haben die gleichen Eigenschaften.
Wenn die Prozessoren nicht gleich sind, wird allgemein von einem \gls{hmp} System gesprochen.
Es gibt verschiedene Arten von Heterogenität abhängig von Mikroprozessorarchitektur und \gls{isa}.

Es wird unterschieden zwischen:
\begin{itemize}
	\item Virtuelle Heterogenität: gleiche \gls{isa}, gleiche Mikroprozessorarchitektur, aber unterschiedliche Geschwindigkeiten
	\item Physikalische Heterogenität: gleiche \gls{isa} und unterschiedliche Mikroprozessorarchitektur
	\item Hybridkerne: Unterschiedliche \gls{isa} und unterschiedliche Mikroprozessorarchitektur
\end{itemize}

In dieser Arbeit werden nur Hybridkerne genauer betrachtet.
Ein Hybridkern mit \gls{cpu}- und \gls{gpu}- Architektur kann auch als heterogene Mikroprozessorarchitektur betrachtet werden.
Wird aber meistens davon abgegrenzt, da eine \gls{gpu} nicht ohne eine \gls{cpu} arbeiten kann und so eher als weiterer Co-Prozessor zu betrachten ist.
\gls{cpu}- und \gls{gpu}- Architektur werden in dieser Arbeit nicht weiter betrachtet.

Eine weitere zu unterscheidende Art von Multiprozessoren sind dynamische oder rekonfigurierbare Multiprozessoren.
Sie besitzen einen Cache Prozessor der ein Cluster von hunderten \glspl{alu} kontrolliert.
Alle \glspl{alu} können auf die Zwischenergebnisse der Nachbar-\glspl{alu} zugreifen.
Der Cache-Prozessor entscheidet pro Instruktion, welche Bereiche des Clusters zur Lösung des Problemes zusammenarbeiten müssen.
Hierbei können verschiedene Areale an unterschiedlichen Teilen parallel arbeiten.
Diese Art von Multiprozessor wird in dieser Arbeit nur am Rande betrachtet, durch den Cache Prozessor wird die Parallelität verschleiert und er erscheint aus Sicht der Programmierung wie ein Single Core Prozessor.

Weiter unterscheiden die Prozessoren sich in der Speicherarchitektur.
So besitzen die Prozessoren häufig lokalen Cache, der nicht unbedingt Cachekohärenz darstellt.
Atomare Schreibbefehle werden häufig nicht bis auf Bus-Ebene sondern nur bis zu den Caches weitergegeben.
Damit wird die Implementierung von Locks schwieriger und diese Art von Prozessoren besitzt deshalb häufig Hardware basierte Synchronisations- und Kommunikationsmechanismen.
\cite{Mittal:2016}
\subsection{Einsatzgebiet}
Durch das Aufkommen von neuartigen Fahrerassistenzsystemen werden vermehrt heterogene Multiprozessoren auf den Markt gebracht.
Ziel solcher Fahrerassistenzsysteme ist es, den Fahrer beim Fahren zu unterstützen und teilweise Aufgaben zu übernehmen.
Diese Arbeitsübernahme soll in den folgenden Jahren so weit weiterentwickelt werden, bis das Fahrzeug vollständig autonom fahren kann.

Heterogene Multiprozessoren spielen dabei eine zentrale Rolle, da solche Fahrerassistenzsysteme eine extrem große Datenmenge verarbeiten müssen, um alle möglichen Situationen zu erkennen.
Um autonomes Fahren zu unterstützen, müssen solche Fahrzeuge ihre Umgebung wahrnehmen und verarbeiten können.
Hierfür wird eine Reihe von komplexen Sensoren verwendet, wie beispielsweise mehrere Farbkameras, \gls{lidar} und/oder \gls{radar} Systeme.
Es kommen auch Positionserkennungssysteme und Kartenmaterial zum Einsatz.

Heterogene Multiprozessoren sind hierfür mit verschiedenen Prozessoren ausgestattet, die auf bestimmte Verarbeitungsschritte spezialisiert sind.
So enthalten heterogene Multiprozessoren meistens verschiedene Cluster von Prozessorentypen.
Ein Cluster besteht dann aus mehreren gleichartigen Prozessoren, die über ein zentralen Datenbus zusammengeschaltet sind.
So enthalten sie häufig \glspl{dsp}, rekonfigurierbare Multiprozessoren und \gls{io}- Prozessoren.

Zur Kommunikation und Synchronisation verwenden sie verschiedene Techniken.
So können beispielsweise alle Prozessoren auf den gleichen \gls{ram} zugreifen.
Weiter enthalten sie häufig Hardware Queues, Inter Prozessor Interrupts und höhere Synchronisationsmechanismen wie Hardware gestützte Semaphore und Spinlocks.
Die Hardware Semaphore bieten Interrupt Benachrichtigungsmechanismen, wenn ein Semaphore wieder entsperrt wird.
\cite{tiTDA3:2014}

Ein anderes Anwendungsgebiet für heterogene Multiprozessoren sind Smartphones.
Eingesetzt werden solche Prozessoren als Hauptprozessor.
Die kleinen Prozessoren sind für die Audio / Videoverarbeitung und für den Mobilfunk zuständig und die großen Prozessoren für die Benutzerschnittstelle.
\cite{Lin:2012}
\begin{comment}
	\section{Betriebssystemarchitekturen}
	Im Folgenden werden die speziellen Konzepte der Betriebssystemarchitekturen erläutert, die in dieser Arbeit verwendet werden.

	\subsection{Hypervisor}
	\glsreset{vvm}
	\glsreset{vm}
	Der Hypervisor stellt die einfachste Betriebssystemschnittstelle dar.
	Für den Benutzer der Schnittstelle wirkt diese wie eine \gls{cpu}.
	Diese virtuelle \gls{cpu} stellt alle Funktionen einer echten \gls{cpu} zur Verfügung:
	\begin{itemize}
		\item Ausführen von Instruktionen
		\item Behandeln von Synchronen (Traps) und Asynchrone Ausnahmen (Interrupts)
		\item Virtueller Adressraum
		\item Speicherschutz
	\end{itemize}

	Zusätzlich stellt ein Hypervisor einen Virtuellen Timer zu Verfügung und abstrahiert die unterliegende \gls{io} durch virtuelle Geräte.

	Die Abstraktion wird erreicht in dem der Hypervisor einen Ausnahmehandler bereitstellt, der bei Änderung der Hardware seitens der \gls{vm} aufgerufen wird.
	Ausgelöst wird dieser entweder durch das Ausführen einer privilegierten Instruktion oder durch das Beschreiben oder Lesen bestimmter Hardware Register.
	\subsection{Mikrokern}
	Ein Mikrokern stellt eine einfache Betriebssystemschnittstelle dar.
	Die Philosophie eines Mikrokerns ist in den Userspace zu verschieben, was keine privilegierten Befehle benötigt.
	Das so enstehende Interface ist sehr einfach gehalten.
	Gundidee hierbei ist es hierbei, kleine Module zu erhalten, die zusammen alle nötigen Betriebssystemfunktionalitäten enthalten.
	Klassische Mikrokerne stellen ein mächtiges \gls{ipc}- Interface, ein einfaches Thread Model, ein Rechtesystem, einen einfachen Scheduler und ein strenges Speicherschutzsystem zu Verfügung.
	Die Ausnahmenbehandlung wird hierbei komplett auf den Userspace verlagert.
\end{comment}
\section{Betriebssystemschnittstellen}
\label{sec:grundlagen_api}
\glsreset{posix} \glsreset{autosar-os} \glsreset{arinc}
In diesem Abschnitt werden verschiedene Betriebssystemschnittstellen vorgestellt und verglichen.
Es werden die Standards \gls{posix}, \gls{autosar-os} aus der klassischen Spezifikation und ARINC~653 verglichen.

\glsreset{posix}
\gls{posix} ist ein weit verbreiteter Betriebssystemschnittstellenstandard der 1988 von der \gls{ieee} Computer Society und The Open Group herausgeben wurde.
Die aktuelle Version ist von 2013 und wird unter der Nummer IEEE Std 1003.1, 2013 geführt.
\gls{posix} stellt den Kern der \gls{sus} dar und definiert so ein Unix-artiges Betriebssystem aufgebaut sein muss.
Ziel der Spezifikation ist es, einheitliche Betriebssystemschnittstellen und Benutzerschnittstellen zu bieten, um Programme hersteller- und betriebssystemübergreifend zu entwickeln.
Nicht enthalten sind grafische Interfaces, Datenbankinterfaces, Objekt- und Binärcode-Portabilität und Systemkonfiguration sowie Ressourcenverfügbarkeit.
Es ist in vier Teile unterteilt:
\begin{itemize}
	\item \gls{xbd}: Liste von Definition, Konventionen und Konzepten
	\item \gls{xsh}: Betriebssystem C - Funktionsprototypen mit Beschreibung
	\item \gls{xcu}: Eine Liste von Kommandozeileninterpretern und Hilfsprogrammen
	\item \gls{xrat}: Erläuterungen und Definition zum Standard
\end{itemize}
\gls{posix} kann über sogenannte Echtzeitprofile weiter eingeschänkt werden.
Sie werden in vier Standards definiert:
\begin{itemize}
	\item \gls{pse51}: Minimalistische Version des \gls{posix} Standards.
	Darf nur maximal einen Prozess besitzen, in dem ein oder mehrere Threads laufen.
	Es existiert kein Dateisystem-Interface, nur eine nachrichtenorientierte Kommunikationsschnittstelle zum Nachrichtenaustausch zwischen den Threads.
	\item \gls{pse52}: Erweitert \gls{pse51} um ein Dateisysteminterface
	\item \gls{pse53}: Erweitert \gls{pse52} um ein Prozessmodell in dem mehrere Prozesse existieren dürfen.
	\item \gls{pse54}: Volles \gls{posix}
\end{itemize}
In dieser Arbeit wird auf den genauen Inhalt von \gls{posix} nicht weiter eingegangen.
\cite{POSIX,POSIX.13}

\glsreset{autosar}\glsreset{autosar-os}
\gls{autosar} ist ein Schnittstellenstandard der Automobilindustrie.
Es wird zwischen drei Ebenen unterschieden: Applikation, Laufzeitumgebung und Basissoftware.
Die Applikation ist das eigentliche Programm und ist großteils hardwareunabhängig.
Die Laufzeitumgebung (\gls{autosar-rte}) stellt eine standardisierte Softwareschnittstelle dar, um mit der Basissoftware zu kommunizieren.
Die Basissoftware ist unterteilt in ein Kommunikationsschnittstelle, eine Systemschnittstelle, eine \gls{io}- Schnittstelle und eine Komplextreiberschnittstelle.
Für diese Arbeit wird nur die Systemschnittstelle betrachtet.
Die Systemschnittstelle und das dort enthalten \gls{autosar-os} basieren auf den OSEK- OS- Standard.
Der OSEK- OS- Standard ist unter ISO 17356-3 veröffentlicht und wurde von dem Standardisierungsgremium für \gls{osek} spezifiziert.
\gls{autosar-os} erweitert den OSEK - OS Standard um:
\begin{itemize}
	\item Isolationskonzept für mehrere verschiedene Anwendungen
	\item Fehlerbehandlung im Störfall
	\item Konzepte zur Vermischung von Anzeige und Steuerung
	\item Erstellen statischer Scheduling Table
	\item Multiprozessorkonzept
\end{itemize}

In der neueren adaptiven Variante des \gls{autosar}-Standards wird \gls{posix} als Betriebssystemschnittstelle eingesetzt.
Es wird aber nur die abgespeckte Version \gls{pse51} eingesetzt, die nur die \gls{posix} Threads enthält.
Der Standard definiert zusätzlich ein Prozesssystem wie es in der vollständigen \gls{posix}-Spezifikation definiert ist.
Die adaptiven Variante zieht auf eine neue Klasse von steurungsprozessoren, in einem Fahrzeug, deren Aufgabe es ist, neuartiger Fahrerassistenzsysteme zu unterstützen.
Wichtigster Unterschied zur \gls{autosar} Classic-Spezifikation ist die Fähigkeit für Systemaktualisierungen über das Internet (Update over the air).
Allgemein ist ein dynamisches Laden von Anwendungen in der adaptiven Variante möglich.
Da in dieser Arbeit \gls{posix} im Ganzen betrachtet wird, wird die adaptive Variante nicht weiter betrachtet.
\cite{AUTOSAR_OS_AP,AUTOSAR_RTE,AUTOSAR_OS}

\glsreset{arinc}
ARINC~653 (Avionics Application Standard Software Interface) ist ein in der Luft- und Raumfahrt verwendeter Betriebssystemsstandard, der von der \gls{arinc} spezifiziert wird.
Der Standard definiert eine Betriebssystemschnittstelle (\gls{apexi}) für modulbasierte Avionikbauteile.
Der ARINC~653 enthält ein relativ komplexes Zeit-, Speicher- und Fehlerbehandlungsmanagementsystem.
\cite{ARINC653}

Als ein Beispiel für ein Mikrokerninterface wird in dieser Arbeit das Interface des seL4-Kern betrachtet.
Der seL4 Kern wurde von dem Forschungszentrum Data61 in Australien mit dem Ziel entwickelt, einen robusten, sicheren und verifizierten Mikrokern zu erhalten.
\cite{Klein_AEMSKH_14}
\subsection{Prozesse und Threads}
In diesem Abschnitt werden die Prozess- und Thread-Konzepte der drei Standards verglichen.

In \gls{autosar-os} ist die einfachste Form definiert.
\gls{autosar-os} sieht nur ein Adressraumsystem vor, in dem mehrere sogenannte Tasks (Threads) laufen.
Optional wird ein Speicherschutzsystem definiert.
\cite{AUTOSAR_OS}

ARINC~653 erweitert diese einfache Form um ein Zeitpartitionsystem.
Jede Partition (Prozess) besitzt ihren eigenen Adressraum und enthält mehrere Prozesse (Threads).
Prozesse sind vergleichbar mit den \gls{autosar-os} Tasks.
Weiter besitzt eine Partition ein gewisses Zeitkontingent in dem Prozesse arbeiten dürfen.
Wenn ein Zeitkontingent aufgebraucht ist wird, dieses aufgefüllt und die nächste Partition darf arbeiten.
\cite{ARINC653}

\gls{posix} definiert als Prozess einen Adressraum in dem ein oder mehrere Threads laufen können.
Ein vergleichbares Zeitmanagementsystem existiert in \gls{posix} nicht.
\cite{POSIX}

Der seL4-Kern definiert Threads denen ein Adressraum zugewiesen ist.
Ein wirkliches Prozessmodell wie in \gls{posix} existiert nicht.
\cite{Klein_AEMSKH_14}

\subsection{Scheduling}
In diesem Abschnitt werden die Scheduling-Konzepte der einzelnen Standards miteinander verglichen.

\gls{autosar-os} sieht drei Konzepte vor: präemptives Prioritätsscheduling, non-präemptives Prioritätsscheduling und Schedule-Tables.
Schedule Tables sind statische Scheduling-Verfahren.
In einer Table wird hierbei vorgeschrieben, welche Tasks und Events verarbeitet werden dürfen.
\cite{AUTOSAR_OS}

ARINC~653 verwendet einen statischen Plan, in dem definiert ist, wie viel Zeit eine Partition benötigen darf und in welcher Reihenfolge diese verarbeitet werden.
In den Partitionen werden, wie in \gls{autosar-os}, präemptives Prioritätsschedulings verwendet.
\cite{ARINC653}

\gls{posix} sieht verschiedene Scheduling-Verfahren vor:
\begin{itemize}
	\item First in, first out (FIFO) Scheduling
	\item Round robin Scheduling
	\item Poradic Server Scheduling
	\item Implementationsabhängiges Verfahren
\end{itemize}
Das eingestellte Verfahren kann entweder auf Prozessebene oder auf Threadebene verwendet werden.
\cite{POSIX}

Der seL4 Kern enthält ein prioritätsbasierten Scheduler.
\cite{Klein_AEMSKH_14}

\subsection{Rechte und Schutzsystem}
\gls{autosar-os} sieht ein \gls{mpu} basiertes Schutzsystem vor das die verschiedenen Threads voneinander isoliert.
\cite{AUTOSAR_OS}

ARINC~653 sieht, genau wie \gls{posix}, eine Isolation von Prozessen über den Adressraum vor.
ARINC~653 definiert darüberhinaus eine zeitliche Isolation einer Partition. Eine Partition darf nur eine vorbestimmte Zeit rechnen.
\gls{posix} definiert ein dateibasiertes Rechtesystem und sieht ein komplexeres Rechtesystem wie \glspl{acl} vor.
Die Rechte werden hierbei prozessweise vergeben, alle Threads eines Prozesses besitzen so die gleichen Rechte.
\cite{POSIX, ARINC653}

\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
		\textbf{Type ID} & \textbf{X86} & \textbf{ARMv6/7} & \textbf{ARMv8} \\ \hline
		0 & \multicolumn{3}{c|}{Untyped} \\ \hline
		1 & \multicolumn{3}{c|}{TCB} \\ \hline
		2 & \multicolumn{3}{c|}{Endpoint} \\ \hline
		3 & \multicolumn{3}{c|}{Notification} \\ \hline
		4 & \multicolumn{3}{c|}{CapTable} \\ \hline
		5 & 4K& \multicolumn{2}{c|}{SmallPage} \\ \hline
		6 & LargePage & \multicolumn{2}{c|}{LargePage} \\ \hline
		7 & PageTable & \multicolumn{2}{c|}{PageTable} \\ \hline
		8 & PageDirectory & \multicolumn{2}{c|}{Section} \\ \hline
		9 & IOPageTable & \multicolumn{2}{c|}{SuperSection} \\ \hline
		10 & VCPU & \multicolumn{2}{c|}{PageDirectory} \\ \hline
		11 & & \multicolumn{2}{c|}{VCPU} \\ \hline
		12 & & \multicolumn{2}{c|}{IOPageTable} \\ \hline
		13 & &&PageUpperDirectory \\ \hline
		14 & &&PageUpperPageGlobalDirectory \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{seL4 Capability Typen}
	\label{tab:seL4_cap}
\end{table}

seL4 sieht ein Capability basiertes Rechtesystem vor.
Capabilities sind Datenstrukturen sogannte Kernobjekte die vom Betriebssystemkern zur Verwaltung verwendet werden.
Die unterstützten Capabilities sind teilweise hardwarespezifisch.
Eine vollständige Liste ist in \cref{tab:seL4_cap}.
Die Capabilities werden in Capability Tables (CapTable) gehalten.
Eine Capability Table wird einem \gls{tcb} zugeordnet.
Capabilities können über eine Bit-Maske mehrstufig organisiert werden.
Das System ähnelt dem Aufbau von Seitentabellen.
Bei Systemstart werden alle Ressourcen alloziert, die dar Kern benötigt.
Der Rest wird über sogenannte "`Untyped"' Capability also nicht typisierte Capability an den Userspace übergeben.
Das Userspace-Programm kann daraufhin eine nicht typisierte Capability in verschiedene Typen umwandeln.
Hierbei kann das Programm verschiedene Rechte (lesen, schreiben und erteilen) auf eine neu erzeugte Capability definierten.
Die Rechte können nur weiter eingeschränkt und dürfen nicht erweitert werden.
So kann beispielsweise das Recht entzogen werden, neue Capabilities zuerteilen oder den Inhalt der Capabilities zu verändern.
Beim Umwandeln merkt sich der Kern in einem Baum, dem sogenannten \gls{cdt}, welche Capabilities wie verteilt worden ist.
So ist es möglich die Zuteilung wieder rückgängig zu machen, um wieder neuen nicht getypten Speicher zu erhalten.
Kopien einer Capability werden auf die gleiche Weise in dem Baum gespeichert, um verflogen zu können, ob eine Capability noch in Benutzung ist.
Da die Speicherverwaltung in den Usersapce verlagert worden ist, muss ein Programm Seitentabellen erzeugen und diesem Seiten zuweisen können.
Dies wird ebenfalls durch Capabilities ermöglicht.
Der Userspace besitzt keinen direkten Zugriff auf den Speicherbereich in dem Capabilities gespeichert sind.
Zugriff auf die Capabilities erhält der Thread über ein \gls{rpc} basierte Betriebssystemschnittstelle.
Hierbei gibt der Thread eine Capability ID an um auf eine Capability zuzugreifen zu können.
Eine ID entspricht einem Eintrag in der Thread spezifischen Capability Tabelle.
\begin{comment}
Der Kern besitzt nur sechs Systemcalls.
\begin{itemize}
	\item Send: Senden einer Nachricht
	\item Recv: Empfangen einer Nachricht
	\item Call: Senden und empfangen eine Nachricht
	\item Reply: Antwort senden
	\item ReplyRecv: Antwort senden und danach empfangen
	\item NBSend: Nicht blockiertes Senden
	\item NBRecv: Nicht blockiertes Empfangen
	\item Yield: Rechenzeit abgeben
\end{itemize}
Wie zu erkennen ist, existieren nur Komuinkationsfunktionen.
Das Interface des seL4 Kern ist \gls{rpc} basiert.
Alle Kernelfunktionen werden über diese Schnittstelle abgewickelt.
Für jeden Aufruf wird eine Capability übermittelt.
Hierbei sind jeder Capability Funktionen zugeordnet, die den Zustand der Capability verändern.
\end{comment}
\cite{Klein_AEMSKH_14}

\subsection{Synchronisation}
In \gls{autosar-os} sind zwei Arten zur Synchronisation definiert.
\begin{itemize}
	\item Ressourcen Management: Wechselseitiger Ausschluss für Ressourcen
	\item Events: Asynchrone Benachrichtigungen.
\end{itemize}
Wie Ressourcenmanagement und Events implementiert werden sollen, ist nicht weiter definiert.
Das prozessübergreifende Teilen von Ressourcen ist nicht definiert.
Für die Multiprozessorunterstützung stehen weiter Spinnlocks zu Verfügung.
\cite{AUTOSAR_OS}

ARINC~653 definiert Events und Semaphore zur Synchronisation.
Im Gegensatz zu \gls{autosar-os} wird jede Operation mit einem Timeout versehen.
\cite{ARINC653}

\gls{posix} definiert eine Reihe von verschiedenen Synchronisationmechanismen.
Es wird unterschieden zwischen Inter-Synchronisations- und Threadsynchronisationsmechanismen.
Für Inter-Synchronisationen stehen Semaphore zu Verfügung.
Für die Threadsynchronisation stehen Signals, Semaphore, Spinlocks, Barrieren, condition variable, Read/Write Locks und Mutexe zur Verfügung.
In der \gls{posix} Real Time Erweiterung existieren Funktionen die ebenfalls ein Timeout besitzen.
Eine eventbasierte Kommunikation ist über sogenannte Signals möglich.
\cite{POSIX}

Zur Synchronisation stehen im seL4 Notifikationen zu verfügbar.
Diese sind mit dem Event-basiertem Benachrichtigungssystem von \gls{autosar-os} vergleichbar.
\cite{Klein_AEMSKH_14}
\subsection{Kommunikation}
Nicht Teil der \gls{autosar-os} Spezifikation ist die Kommunikation.
Diese ist in der \gls{autosar-rte} definiert und beschreibt eine Server-Client-basierte Kommunikation zwischen den Prozessen.
Weiter besteht die Möglichkeit, anderen Prozessen Events zu senden.
\cite{AUTOSAR_OS}

Kommunikation zwischen Partitionen erfolgt in ARINC~653 ebenfalls über ein nachrichtenorientiertes System.
Eine Partition kann hierbei einer anderen Partition eine Nachricht senden, die eine bestimmte Länge besitzt.
Zusätzlich ist es ebenfalls möglich Partition Events zu senden.
\cite{ARINC653}

In \gls{posix} gibt es verschiedene Kommunikationmechanismen.
Neben einer auf Sockets basierenden Kommunikation, die vergleichbar ist mit der nachrichtenorientierten Kommunikation der anderen Standards, besteht die Möglichkeit über Shread Memory, Pipes, Message Queue, FIFOs und Dateien zu kommunizieren.
\cite{POSIX}

Im seL4 Kern steht zur Kommunikation ein \gls{ipc} Interface zu Verfügung.
Im Gegensatz zu \gls{posix} ermöglicht dieses Interface nur den Austausch von kleinen Datenmengen und es enthält keinen Puffer in dem die Daten zwischengespeichert werden können.
Um größere Datenmengen zu transportieren existiert, die Möglichkeit dem anderen Thread eine Capability auszustellen, um auf ein gemeinsames Speichersegment zuzugreifen.
\cite{Klein_AEMSKH_14}
\section[IEC 61508]{IEC 61508 Functional safety of electrical/electronic/programmable electronic safety-related systems}
Als Basis für Safety wird in dieser Arbeit der internationale Standard IEC 61508 herangezogen.
Es folgt ein kleiner Abschnitt aus der Bachelor Thieses des Autores dieser Arbeit über die IEC 61508.
Für weitergehende Informationen über das Vermischen sicherheitskritischer und sicherheitsunkritischer Applikationen sei auf die Bachelor Arbeit des Autors verwiesen.\cite{werner2014}
\begin{itemize}
\item[]
Der internationale Standard für funktionale Sicherheit definiert die Vorgehensweise bei der Entwicklung und Produktion von eklektischen, elektronischen und elektronisch programmierbaren Systemen (E/E/PE).
Sicherheit ist in der Norm auf das Schützen von Personen bezogen und nicht auf die Datensicherheit.
Die IEC 61508 bildet eine Art Grundlage für viele weitere spezialisierte Normen. Einer der Hauptgründe für die Erstellung der Norm war das starke Aufkommen von computergestützten (in der Norm als elektronisch programmierbare Geräte bezeichnet) Sicherheitssystemen.
Eines der Ziele ist es, eine klare Vorgehensweise zu definieren, um ein sicheres Gerät zu entwickeln.
Die IEC 61508 versucht eine allgemeine Vorgehensweise für jede Situation zu definieren.
Die Vorgehensweisen gehen hierbei von Managementaufgaben bis zu reinen Vorschriften wie entwickelt werden sollte.
%Es ist vollkommen klar, dass in dieser Arbeit nicht auf die komplette IEC 61508 eingegangen werden kann, da diese viel zu umfangreich ist.
Aufgrund ihres Umfanges ist eine vollständige Diskussion der IEC 61508 im Rahmen dieser Arbeit nicht möglich. Im Folgenden wird versucht, einen Überblick über die wesentlichen Punkte dieser Norm zu geben.
Die IEC ist in 7 Teile unterteilt:
\begin{enumerate}
	\item[Teil 1] Entwicklung von Gesamtsicherheitsanforderungen (engl. General requirements)
	\item[Teil 2] Anforderungen für elektrische, elektronische und elektronisch programmierbare Systeme (E/E/PE)(engl. Requirements for electrical/electronic/programmable electronic
	safety-related systems)
	\item[Teil 3] Softwareanforderungen (engl. Software requirements)
	\item[Teil 4] Definitionen und Abkürzungen (engl. Definitions and abbreviations)
	\item[Teil 5] Beispiele für die Bestimmung des Sicherheitsintegrationslevels (engl. Examples of methods for the determination of safety integrity levels)
	\item[Teil 6] Anleitungen für die Anwendung der IEC 61508-2 und IEC 61508-3 (engl. Guidelines on the application of IEC 61508-2 and IEC 61508-3)
	\item[Teil 7] Überblick über Techniken und Messmethoden (engl. Overview of techniques and measures)
\end{enumerate}

Die Norm definiert vier sogenannte wohl unterscheidbare Safety integrity levels (SIL). Diese Levels können über drei unterschiedliche Messmethoden bestimmt werden:
\begin{itemize}
	\item Die durchschnittliche Wahrscheinlichkeit, dass eine Sicherheitsfunktion bei \textbf{ge\-ri\-ng\-er Benutzung} versagt und dabei einen gefährlichen Zustand produziert.
	\item Die durchschnittliche Wahrscheinlichkeit, dass eine Sicherheitsfunktion bei \textbf{starker Benutzung} versagt und dabei einen gefährlichen Zustand produziert.
	\item Die durchschnittliche Wahrscheinlichkeit, dass eine Sicherheitsfunktion bei \textbf{dauerhafter Benutzung} versagt und dabei einen gefährlichen Zustand produziert.
\end{itemize}

Für jede Messmethode sind genaue Werte definiert, die wiederum das Safety integrity level bestimmen. Das SIL 1 ist das niedrigste und SIL 4 ist das höchste Sicherheitslevel, das erreicht werden kann.
\cite{werner2014,iec10a}
\end{itemize}
Das höchste Sicherheitslevel der Norm verlangt eine formale Verifikation aller Komponenten des Systems.
Im geringsten Level wird lediglich funktionierendes Qualitätsmanagement gefordert.
\cite{werner2014,iec10a}

